Quentin L. Cook elder
Mély és tartós megtérés Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz

Ahogyan azt Russell M. Nelson elnök oly gyönyörűen és választékosan felvezette, az egyházi vezetők régóta dolgoznak azon, hogy az egyháztagok „egy otthonközpontú és az egyház által támogatott terv segítségével tanulják a tant, erősít[sék] a hitet és alakít[s]anak ki nagyobb mértékű személyes hódolatot”. Majd Nelson elnök bejelentett egy változást annak érdekében, hogy „egy újfajta egyensúlyt és kapcsolatot [érjünk el] az otthoni és az egyházbeli evangéliumi tanítás között”[1].

Ahhoz, hogy megvalósítsuk ezen célkitűzéseket – amelyeket Russell M. Nelson elnök kifejtett, és amelyek az ő irányításával, valamint az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvóruma Tanácsának döntése alapján készültek –, a vasárnapi gyűlések rendjét 2019 januárjától a következőkben vázoltak szerint átalakítjuk.

A vasárnapi egyházi gyűlések egy 60 perces úrvacsorai gyűlésből állnak majd minden vasárnap, a Szabadító, az úrvacsora szertartása, valamint lelki üzenetek köré összpontosulva. Az osztályokra bontáshoz szükséges idő után az egyháztagok egy 50 perces tanításon vesznek majd részt, amely minden vasárnap váltakozik:

Vasárnapi Iskolát a hónap első és harmadik vasárnapján tartunk.

A papsági kvórumok, a Segítőegylet és a Fiatal Nők gyűlései a második és a negyedik vasárnapon kerülnek megtartásra.

Az ötödik vasárnapon a gyűlés a püspök irányítása alatt zajlik majd.

Az Elemi minden héten ugyanezen 50 perces időtartamban kerül megtartásra, és éneklést, illetve tanítást fog tartalmazni.

A vasárnapi gyűlések rendjére vonatkozóan az egyház felső vezetése már hosszú évek óta tudatában van, hogy néhány becses egyháztagunk számára a háromórás vasárnapi istentisztelet nehézséget jelent. Ez különösen igaz a kisgyermekes szülőkre, az elemis gyermekekre, az idős egyháztagokra, az új megtértekre és másokra.[2]

Ez a változtatás azonban jóval többről szól, mint csupán a vasárnapi istentisztelet lerövidítése. Nelson elnök hálás szívvel látja, mennyi minden megvalósul a korábbi felkérések iránt mutatott hithűségetek eredményeképpen. Ő és az egyház teljes vezetése azt kívánja, hogy a szülőknek, a gyermekeknek, a fiataloknak, az egyedülállóknak, az időseknek, az új megtérteknek és a misszionáriusok által tanított embereknek is nagyszerűbb evangéliumi örömben legyen része az otthonközpontú, az egyház által támogatott, kiegyensúlyozott erőfeszítésen keresztül. Az e módosításhoz és a többi közelmúltbeli változtatáshoz kapcsolódó áldások és célok között szerepelnek a következők:

A Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz való megtérés elmélyítése, valamint a Beléjük vetett hit megerősítése.

Az egyének és a családok megerősítése egy olyan otthonközpontú, az egyház által támogatott tananyag révén, amely hozzájárul az örömteli evangéliumi élethez.

A sabbat napjának tiszteletben tartása, az úrvacsora szertartására összpontosítva.

Mennyei Atyánk minden gyermekének segítése – a fátyol mindkét oldalán – a misszionáriusi munka, valamint a templom szertartásainak, szövetségeinek és áldásainak elnyerése révén.

Ez a vasárnapi időbeosztás több időt hagy az otthoni est és az otthoni evangéliumtanulmányozás számára vasárnap vagy bármilyen más időpontban, az egyének és a családok döntése szerint. Családi tevékenységi estet lehet tartani hétfőn vagy más alkalommal is. Ebből az okból adódóan a vezetők továbbra se szervezzenek egyházi gyűléseket és tevékenységeket hétfő estére. Az otthoni estekre, az evangéliumi tanulmányozásra és a tevékenységekre fordított egyéni és családi időt azonban az egyéni körülményekhez lehet igazítani.

A családi és egyéni otthoni evangéliumtanulmányozást jelentősen gazdagítani fogja az összehangolt tananyag és az új Jöjj, kövess engem! című forrásanyag egyének és családok számára, amely összhangban lesz a Vasárnapi Iskolában és az Elemiben tanítottakkal.[3] Januártól az egyház vasárnapi iskolai osztályai – mind a fiataloknál, mind a felnőtteknél –, valamint az Elemi osztályai is az Újszövetséget tanulmányozzák majd. Az új otthontanuló Jöjj, kövess engem! forrásanyag egyének és családok számára – mely szintén az Újszövetséggel foglalkozik – úgy készült, hogy segítsen az egyháztagoknak az otthoni evangéliumtanulmányozásban. Ezt írja: „Ez a forrásanyag az egyházban lévő minden egyén és család számára készült. Célja az, hogy segítsen nek[ünk] az evangélium jobb megismerésében – akár egyénileg, akár a család[unkkal]. […] Az [ezen új] forrásanyagban található vázlatok heti… ütemezéshez igazodnak.”[4]

Az egyházban tanított új elemis Jöjj, kövess engem! leckék ugyanezt a heti ütemezést követik majd. Az első és harmadik vasárnapon a felnőttek és a fiatalok vasárnapi iskolai osztályai úgy lesznek összehangolva, hogy támogassák az új Jöjj, kövess engem! otthoni forrásanyagot. A második és negyedik vasárnapon a felnőttek a papsági és a segítőegyleti gyűléseken továbbra is az egyházi vezetők tanításait fogják tanulmányozni, különös hangsúlyt fektetve a mai próféták aktuális üzeneteire.[5] A Fiatal Nők és az ároni papsághoz tartozó fiatal férfiak ezeken a vasárnapokon evangéliumi témákat tanulmányoznak majd.

Az új otthontanuló forrásanyag tartalmaz „ötletek[et] a családi szentírás-tanulmányozáshoz és a családi esthez” is.[6] A heti vázlatok hasznos tanulmányi ötletekkel és tevékenységekkel szolgálnak az egyének és családok számára. A Jöjj, kövess engem! forrásanyag egyének és családok számára számos illusztrációt is tartalmaz, melyek segítenek az egyéni és családi tanulás gazdagításában, különösen a gyermekekre nézve.[7] Ezt az új forrásanyagot minden háztartás ez év decemberéig meg fogja kapni.

Nelson elnök a januárban az egyház tagjaihoz intézett legelső üzenetével kezdve folyamatosan arra int bennünket, hogy a szövetség ösvényén járva készüljünk Jézus Krisztus második eljövetelére.[8]

A világban uralkodó állapotok egyre inkább megkövetelik tőlünk a mindinkább elmélyülő személyes megtérést és az egyre erősödő hitet Mennyei Atyánkban, valamint Jézus Krisztusban és az Ő engesztelésében. Az Úr sort sorra adva felkészített bennünket a jelenlegi veszedelmes időkre. Az elmúlt évek során az Úr irányításával számos összefüggő, alapvető aggodalmat is kihangsúlyoztunk, mint például:

A sabbat napjának, valamint az úrvacsora szent szertartásának tiszteletben tartása, amely ismét hangsúlyt kapott az utóbbi három évben.

A püspök irányítása alatt a megerősített elderek kvóruma és Segítőegylet az egyház célkitűzésére és Istentől kapott feladataira összpontosít[9], valamint arra, hogy segítse az egyháztagokat szent szövetségek megkötésében és betartásában.

A magasztosabb és szentebb módon történő szolgálattételt örömmel alkalmazzák.

A végcélt tartva szem előtt a templomi szövetségek és a családtörténeti szolgálat a szövetség ösvényének fontos részévé válik.

A ma reggel bejelentett változtatás további példája a napjaink kihívásaira adott útmutatásnak.

Az egyház hagyományos tananyaga nagy hangsúlyt fektetett a vasárnapi egyházi élményre. Tudjuk, hogy ha jobb a tanítás és lelkileg felkészültebbek az osztály tagjai, akkor jobb a vasárnapi egyházi élmény is. Áldottak vagyunk, hogy a Lélek gyakran növeli és erősíti a megtérést az egyházi környezetben.

Az új, otthonközpontú és az egyház által támogatott tananyagnak erőteljesebb hatást kell gyakorolnia a családi vallásos gyakorlatra és viselkedésre, valamint a személyes vallásos gyakorlatra és viselkedésre. Tudjuk, milyen lelki hatás és milyen mély és tartós megtérés érhető el az otthoni környezetben. Évekkel ezelőtt egy tanulmány megállapította, hogy a fiatal férfiak és nők számára a Szentlélek hatása leggyakrabban az otthon végzett személyes szentírás-tanulmányozáshoz és imához köthető. Célunk, hogy oly módon hozzuk egyensúlyba az egyházi és az otthoni élményeket, amely nagyban növeli majd a hitet és a lelkiséget, valamint elmélyíti a megtérést Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz.

A módosítás ezen otthonközpontú, egyház által támogatott része elég rugalmas ahhoz, hogy minden egyén és család saját maga határozza meg imádságos lélekkel, hogyan és mikor vezetik be. Annak ellenére például, hogy ez hatalmas áldást jelent majd minden család számára, a helyi igények alapján teljesen helyénvaló lehet a fiatal egyedülállók, egyedülálló felnőttek, egyedülálló szülők, részben egyháztag családok, új egyháztagok[10] és mások számára, hogy közösen összegyűljenek a szokásos vasárnapi istentiszteleten kívül, hogy élvezzék az evangéliumi társaságot és erősödjenek az otthonközpontú, egyház által támogatott forrásanyag közös tanulmányozása révén. Ezt a hivatalos kereteken kívül tehetik azok, akik szeretnék.

A világ számos részén döntenek úgy az emberek, hogy a szokásos vasárnapi istentisztelet után még maradnak, hogy kötetlenül beszélgessenek. Semmi sincs a bejelentett változtatásban, ami bármilyen módon is ütközne e csodás és hasznos gyakorlattal.

Az egyháztagok sabbatra való felkészülését elősegítendő már most is számos egyházközség küld hétközi tájékoztató elektronikus, szöveges vagy közösségimédia-üzenetet. A változtatás fényében határozottan ajánljuk ezt a fajta kapcsolattartást. Ezek a meghívók emlékeztetik majd az egyháztagokat a vasárnapi gyűlések ütemezésére az adott héten, beleértve a heti tanítás témáját, illetve támogatják a folyamatos otthoni evangéliumi beszélgetéseket. A vasárnapi felnőtt gyűlések továbbá szintén olyan információt biztosítanak majd, mely összeköti a heti egyházi és otthoni tanulmányozást.

Az úrvacsorai gyűlés és a tanóra imádságos megfontolást kíván majd annak biztosításához, hogy az elsődleges lelki szükségletek a szervezési feladatok elé kerüljenek. A legtöbb kihirdetnivaló például megjelenhet a hétközi meghívóban vagy egy nyomtatott programon. Míg az úrvacsorai gyűlés során nyitó- és záróima is szükségeltetik, a második gyűlésnél elegendő csak egy záróima.[11]

Ahogyan korábban is említésre került, az új vasárnapi ütemezés majd csak 2019 januárjával kezdődik. Ennek számos oka van. A két legfontosabb: először is, hogy legyen idő szétosztani a Jöjj, kövess engem! forrásanyagot az egyének és a családok számára, másodszor pedig, hogy a cövekelnököknek és a püspököknek legyen idejük úgy átszervezni a gyűlések beosztását, hogy minél több egyházközség tudjon a nap korábbi időszakában összegyűlni.

Amikor a vezetők kinyilatkoztatásra törekedtek, az elmúlt évek során kapott útmutatás mind arról szólt, hogy erősítsék meg az úrvacsorai gyűlést, tiszteljék meg a sabbat napját, valamint buzdítsák és segítsék a szülőket és az egyéneket, hogy otthonukat a lelki erő és a gyarapodó hit forrásává tegyék – az öröm és a boldogság helyévé.

Mit jelentenek ezek a változtatások Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagjai számára? Meggyőződésünk, hogy az egyháztagok rendkívüli áldásokat kapnak majd. A vasárnap lehet az evangéliumi tanulás és tanítás napja az egyházban és otthon is. Amikor az egyének és a családok családi tanáccsal, családtörténettel, szolgálattétellel, szolgálattal, személyes hódolattal, valamint örömteli családi programokkal töltik az idejüket, a sabbat napja valóban gyönyörűség lesz.

Az egyik brazil család egy olyan cöveknek a tagja, ahol az új otthoni Jöjj, kövess engem! forrásanyagot kipróbálták. Fernando, az apa – aki visszatért misszionárius, és feleségével, Nancyvel négy kisgyermeket nevel – azt mondta: „Amikor a Jöjj, kövess engem! program elindult a cövekünkben, nagyon izgatott voltam, és azt gondoltam: »Most majd megváltozik az, ahogyan otthon a szentírásokat tanulmányozzuk.« Így is lett nálunk, sőt, egyházi vezetőként láttam, hogy mások otthonában is. […] Segített abban, hogy valóban beszélgessünk otthon a szentírásokról. A feleségemmel jobban megértettük a tanulmányozott témát. […] Segített nekünk…, hogy gyarapodjon az evangéliumi ismeretünk, valamint gazdagodjon a hitünk és a bizonyságunk. […] Bizonyságomat teszem…, hogy tudom, hogy az Úr sugalmazta mindezt, hogy a szentírásokban található tantételek és tanok következetes és hatékony tanulmányozása nagyobb hitet, bizonyságot és világosságot eredményezzen a családok számára… ebben az egyre inkább bukott világban.”[12]

A világszerte végzett próbatesztek során az új Jöjj, kövess engem! otthoni forrásanyag igen kedvező fogadtatásban részesült. Sokan számoltak be arról, hogy a szentírások puszta olvasásától eljutottak azok valódi tanulmányozásáig. Általános érzés volt az, hogy az élmény gyarapította a hitet, és csodás hatással volt az egyházközségre.[13]

E változások célja az, hogy mély és tartós megtérést eredményezzenek a felnőttek és a felnövekvő nemzedék számára. Az egyének és családok részére létrehozott forrásanyag rámutat: „Minden evangéliumi tanulás és tanítás célja az, hogy elmélyítse megtérésünket, és segítsen Jézus Krisztushoz hasonlóbbá válnunk. […] Ez azt jelenti, hogy Krisztusra hagyatkozunk a szívünk… megváltoztatásában.”[14] Ezt segíti elő, ha „messze túlnyúl[unk] az osztályterem falain – az egyén szívébe és otthonába. Következetes, mindennapos erőfeszítést kíván az evangélium megértése és az annak megfelelő életvitel terén. A valódi megtéréshez a Szentlélek hatása szükséges.”[15]

A mély és tartós megtérés legfontosabb célja és legfőbb áldása az, hogy érdemesen elnyerjük a szövetség ösvényének szövetségeit és szertartásait.[16]

Bízunk abban, hogy közösen tanácskozva és kinyilatkoztatásra törekedve vezetitek be ezeket a változtatásokat – miközben nem tekintetek túl a célon, és nem próbáljátok meg túlszabályozni az egyéneket és a családokat. Bővebb tájékoztatást is fogtok kapni hamarosan, többek között egy első elnökségi levél és csatolmány formájában.

Tanúságomat teszem nektek, hogy az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvóruma Tanácsának mérlegelése során a templomban, valamint miután szeretett prófétánk kinyilatkoztatásért folyamodott az Úrhoz, hogy előreléphessünk ezekkel a változtatásokkal, mindenki erőteljes megerősítést kapott. Russell M. Nelson az élő elnökünk és prófétánk. A mai napon tett bejelentések mélyreható áldásokkal járnak majd mindazok számára, akik lelkesen fogadják ezeket a változtatásokat és a Szentlélek útmutatására törekednek. Közelebb kerülünk majd Mennyei Atyánkhoz és Urunkhoz, Jézus Krisztushoz, akiknek én szilárd tanúja vagyok. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Russell M. Nelson: Bevezető gondolatok. Liahóna, 2018. nov. 8. ↩

Annak is tudatában vagyunk, hogy a társadalomban általánosságban a tájékoztatással, az oktatással, sőt még a szórakoztatással kapcsolatos események is jelentősen lerövidültek. ↩

E tananyag elektronikusan és nyomtatásban is elérhető lesz. ↩

Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára (2019). vi. ↩

Lásd Jöjj, kövess engem! – Az elderek kvóruma és a Segítőegylet számára. Liahóna, 2018. máj. 140. A második és harmadik vasárnap helyett az általános konferenciai üzenetek megbeszélésére a második és negyedik vasárnapon kerül majd sor. ↩

Lásd Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára. 4. Az egyének és családok határozzák meg, hogy az otthoni evangéliumtanulmányozás, az otthoni est és a családi tevékenységek mely része lesz családi est (amelyet sokan már eddig is otthoni estnek neveztek). Mivel az egyének és családok hozzák meg ezt a döntést, az otthoni est és a családi est kifejezéseket egymás szinonimáiként használjuk a bejelentett változtatások során. ↩

Lásd Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára. 29. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. ↩

Lásd 2. kézikönyv: Az egyház igazgatása (2010). 2.2. Az Istentől kapott feladatok közé tartozik „az egyháztagok támogatása, hogy Jézus Krisztus evangéliuma szerint tudjanak élni, Izráel egybegyűjtése a misszionáriusi munkán keresztül, a szegényekről és a rászorulókról való gondoskodás, valamint a halottak szabadulásának elősegítése [templomok] felépítésével és a helyettes általi szertartások elvégzésével”. Lásd még Tan és szövetségek 110, amely a létfontosságú kulcsok visszaállításának beszámolóját tartalmazza. ↩

Különös figyelmet kell fordítani azokra a gyermekekre, akiknek a szülei nem egyháztagok vagy nem járnak rendszeresen az egyházba. Az egyedülállók és mások egy adott családdal is összegyűlhetnek, ha az minden érintett javára szolgál. ↩

Rendes körülmények között a nyitógyakorlatok nem képezik részét a második gyűlésnek. ↩

Fernando és Nancy de Carvalho családja, Brazília. ↩

A próbatesztben részt vevő egyének és családok átlagosan gyakrabban tanulmányozták az evangéliumot, valamint tartalmasabb szentírás-tanulmányozásban és evangéliumi beszélgetésben volt részük otthon. Arról számoltak be, hogy több kötetlen evangéliumi beszélgetést folytattak a család és az egyházközség tagjaival, és tetszett nekik, hogy ugyanazt a szentírásrészt tanulmányozták, mint a családjuk. Ez különösen igaz volt a fiatalok esetében. ↩

Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára. v.; lásd még 2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára. v. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. 7. ↩

Ronald A. Rasband elder
Ne nyugtalankodjatok!

Hozzáteszem személyes tanúbizonyságomat Nelson elnök és Cook elder pár perccel ezelőtt átadott üzeneteihez az Első Elnökség Tanácsának és a Tizenkét Apostol Kvórumának összhangjáról és egységéről. Tudom, hogy ezek a kinyilatkoztató bejelentések az Úr szándékát és akaratát tükrözik, és nemzedékeken át meg fogják áldani és erősíteni az egyéneket, a családokat és Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházát.

Néhány éve az egyik fiatal, frissen házasodott lányunk és a férje ezt a fontos kérdést tette fel Rasband nővérnek és nekem: „Még mindig biztonságos és bölcs dolog gyermekeket hozni erre a látszólag gonosz és ijesztő világra, amelyben élünk?”

Nos, lényeges megfontolandó kérdés volt ez egy anya és apa számára szeretett házas gyermekeikkel. Hallottuk a hangjukból kicsengő félelmet, és éreztük a szívüket átjáró rémületet. Határozottan így feleltünk nekik: „Igen, de még mennyire!” Aztán megosztottunk velük néhány alapvető evangéliumi tanítást, valamint a saját szívből jövő benyomásainkat és élettapasztalatainkat.

A félelem nem újkeletű. Jézus Krisztus tanítványai a Galileai-tengeren kint járva megrémültek a szélvihartól és a hullámoktól az éjszaka sötétjében.[1] Tanítványaiként napjainkban nekünk is megvannak a magunk félelmei. Egyedülálló felnőtteink félnek kötelezettségeket vállalni, például házasságra lépni. Az ifjú házasok – mint a gyermekeink is – félhetnek attól, hogy gyermekeket hozzanak az egyre gonoszabb világra. A misszionáriusok sok mindentől tarthatnak, különösen az ismeretlen emberekkel való kapcsolatfelvételtől. Az özvegyek félnek attól, hogy egyedül folytassák az életüket. A tizenévesek félnek a visszautasítástól; a kis elsősök szoronganak az első iskolanaptól; az egyetemi hallgatók tartanak egy dolgozat eredményétől. Rettegünk a kudarctól, az elutasítástól, a csalódástól és az ismeretlentől. Félünk a hurrikánoktól, a földrengésektől, a földet és az életünket romba döntő tüzektől. Tartunk attól, hogy nem választanak minket, és tartunk az ellenkezőjétől is: hogy esetleg minket választanak. Attól tartunk, hogy nem vagyunk elég jók; félünk, hogy az Úr nem tartogat áldásokat a számunkra. Szorongunk a változástól, és a félelmünk akár pánikká is nőhet. Nos, lefedtem nagyjából mindenkit?

A félelem az ősi időktől fogva korlátozza Isten gyermekeinek látásmódját. Mindig is szerettem Elizeus történetét a Királyok 2. könyvében. Szíria királya „egy nagy sereget külde…, a kik elmenének éjjel, és körülvevék a várost”[2]. Az volt a szándékuk, hogy elfogják és megöljék Elizeus prófétát. Ezt olvassuk:

„Felkelvén pedig jókor reggel az Isten emberének szolgája, kiméne, és ímé seregek vették körül a várost, és lovak és szekerek. És monda néki az ő szolgája: Jaj, jaj, édes uram! mit cselekedjünk?”[3]

A félelem szólt belőle.

„Felele [Elizeus]: Ne félj. Mert többen vannak, a kik velünk vannak, mint a kik ő velök.”[4]

De ezzel még nem fejezte be.

„És imádkozott Elizeus és monda: Óh Uram! nyisd meg kérlek az ő szemeit, hadd lásson. És megnyitá az Úr a szolga szemeit és láta, és ímé a hegy rakva volt tüzes lovagokkal és szekerekkel Elizeus körül.”[5]

Talán küldenek tűzszekereket a félelmeink eloszlatására és démonaink legyőzésére, talán nem, a tanulság azonban világos: az Úr velünk van, törődik velünk és megáld minket úgy, ahogyan csakis Ő képes. Az ima lehívhatja az erőt és a kinyilatkoztatást, amelyre szükségünk van, hogy gondolatainkat Jézus Krisztusra és az Ő engesztelő áldozatára összpontosítsuk. Az Úr tudta, hogy olykor félelmet fogunk érezni. Megtörtént ez már velem is és veletek is, ezért van az, hogy a szentírások bővelkednek az Úr e tanácsában:

„Bízzatok… és ne féljetek”[6].

„Minden gondolatban reám tekintsetek; ne kételkedjetek, ne féljetek!”[7]

„Ne félj tehát, kicsi nyáj”[8]. Szeretem a „kicsi nyáj” kifejezés gyengédségét. Ebben az egyházban, világi szemmel nézve a hatásunkat, szám szerint talán kevesen vagyunk, amikor azonban kinyitjuk a lelki szemeinket, „többen vannak, a kik velünk vannak, mint a kik ő velök”[9]. Szerető Pásztorunk, Jézus Krisztus így folytatja: „hadd szövetkezzen ellened föld és pokol, mert ha a sziklámra lettél felépítve, akkor ők nem győzedelmeskedhetnek”[10].

Hogyan oszlik el a félelem? Az ifjú szolga ott állt közvetlenül Elizeus – Isten egy prófétája – mellett. Nekünk is megadatik ugyanez az ígéret. Amikor meghallgatjuk Russell M. Nelson elnököt, amikor megfogadjuk a tanácsát, akkor Isten prófétája mellett állunk. Ne feledjétek Joseph Smith szavait: „És most, a sok tanúbizonyság után, amely őróla adatott, ez a legutolsó tanúbizonyság, amelyet mi adunk róla: Hogy ő él!”[11] Jézus Krisztus él. Az Őiránta és az evangéliuma iránt érzett szeretetünk űzi el a félelmet.

A vágyunk, „hogy Lelke mindig velü[n]k legyen”,[12] félreállítja a félelmet, hogy örökkévalóbb szemszögből tekintsünk halandó életünkre. Nelson elnök így figyelmeztetett minket: „Az eljövendő napokat nem lehet majd lelkileg túlélni a Szentlélek útmutató, irányító, vigasztaló és állandó hatása nélkül.”[13]

Az Úr ezt mondta a csapásokról, amelyek majd elborítják a földet, és sokak szívét megkeményítik: „De tanítványaim szent helyeken fognak állni, és nem mozdíttatnak el”[14].

Ezt követte ez az isteni tanács: „Ne nyugtalankodjatok, mert amikor mindezen dolgok bekövetkeznek, tudhatjátok, hogy a nektek tett ígéretek is be fognak teljesedni.”[15]

Álljatok szent helyeken, ne nyugtalankodjatok, és az ígéretek beteljesednek. Nézzük meg e dolgok mindegyikét a félelmeink vonatkozásában.

Először is: álljatok szent helyeken! Amikor szent helyeken állunk – igazlelkű otthonainkban, felszentelt kápolnáinkban, az Úrnak szentelt templomokban –, akkor érezzük, hogy velünk van az Úr Lelke. Válaszokat találunk a minket nyugtalanító kérdésekre, vagy békességre lelünk, hogy egyszerűen félretegyük őket. Ez a Lélek munkálkodása. Isten földi királyságának e szent helyei arra ösztönöznek, hogy az áhítatunk, a mások iránti tiszteletünk, az evangélium szerinti életnek szentelt legjobb énünk és a reményeink félreállítsák a félelmeinket, és Jézus Krisztus gyógyító hatalmát keressük az Ő engesztelésén keresztül.

Nincs helye a félelemnek Isten e szent helyein, sem Isten gyermekeinek szívében. Miért? A szeretet miatt. Isten szeret minket – mindig –, és mi szeretjük Őt. Az Isten iránti szeretetünk szembeszáll minden félelmünkkel, az Ő szeretete pedig bőségesen kiárad a szent helyeken. Gondoljatok csak bele! Amikor habozunk az Úr iránti elkötelezettségeinket illetően, amikor letérünk az Ő örök élet felé vezető ösvényéről, amikor megkérdőjelezzük vagy kétségbe vonjuk a jelentőségünket az Ő isteni tervében, amikor engedjük, hogy a félelem ajtót nyisson a társai – a csüggedés, a harag, a frusztráció és a csalódás – előtt, akkor a Lélek eltávozik tőlünk és az Úr nélkül maradunk. Ha tudjátok, milyen ez, azt is tudjátok, hogy nem jó állapot. Ezzel szemben amikor szent helyeken állunk, akkor érezhetjük Isten szeretetét, és „a tökéletes szeretet minden félelmet elűz”[16].

A következő ígéret így szól: „Ne nyugtalankodjatok”[17]! Nem számít, mennyi gonoszság és káosz özönlik a világra, a Jézus Krisztusba vetett mindennapi hithűségünk révén ígéretet kapunk, hogy miénk lehet „az Istennek békessége, mely minden értelmet felül halad”[18]. Amikor pedig Krisztus eljön teljes hatalmában és dicsőségében, akkor véget ér a gonoszság, a lázadás és az igazságtalanság.

Egykoron Pál apostol jövendölt napjainkról, ezt mondva az ifjú Timótheusnak:

„Azt pedig tudd meg, hogy az utolsó napokban nehéz idők állanak be.

Mert lesznek az emberek magukat szeretők, pénzsóvárgók, kérkedők, kevélyek, káromkodók, szüleik iránt engedetlenek, háládatlanok, tisztátalanok,

…inkább a gyönyörnek, mint Istennek szeretői.”[19]

Ne feledjétek: „a kik velünk vannak”, a fátyol mindkét oldalán, akik teljes szívükkel, lelkükkel, elméjükkel és erejükkel szeretik az Urat”, „többen vannak, …mint a kik ő velök”[20]. Ha tevékenyen bízunk az Úrban és az Ő útjaiban, ha részt veszünk az Ő munkájában, akkor nem fogunk tartani a világ trendjeitől és azok nem fognak nyugtalanítani minket. Esedezve kérlek titeket, hogy tegyétek félre a világi hatásokat és nyomásokat, és törekedjetek a lelkiségre a mindennapi életetek során. Szeressétek, amit az Úr szeret – ez magában foglalja a parancsolatait, az Ő szent házait, a Vele kötött szent szövetségeinket, az úrvacsorát minden egyes sabbatnapon, az ima általi kommunikációnkat –, és akkor nem fogtok nyugtalankodni.

Az utolsó tanács: bízzatok az Úrban és az Ő ígéreteiben! Tudom, hogy az Ő ígéretei mind be fognak teljesedni. Éppoly szilárdan tudom ezt, ahogy itt állok most előttetek ezen a szent összejövetelen.

Az Úr kinyilatkoztatta: „Mert azok, akik bölcsek és elfogadták az igazságot, és vezetőjükké fogadták a Szent Lelket, és akiket nem tévesztettek meg – bizony mondom nektek, ők nem döntetnek le és vettetnek a tűzbe, hanem megmaradnak azon a napon.”[21]

Ezért nem kell nyugtalankodnunk napjaink zűrzavara miatt, a nagy és tágas épületben lévők miatt, vagy azok miatt, akik gúnyolódnak az Úr Jézus Krisztus odaadó szolgálata és az arra tett őszinte erőfeszítés miatt. Derűlátás, bátorság, sőt, jószívűség fakad abból a szívből, melyet nem nyomasztanak gondok vagy zűrzavar. Nelson elnök, aki „derűlátó… a jövőt illetően”, erre emlékeztetett minket: „Ha bármiféle reményt is szeretnénk érezni arra, hogy megszűrhetjük azon hangok tengerét és azokat az emberi filozófiákat, amelyek az igazságot támadják, akkor meg kell tanulnunk kinyilatkoztatást kapni.”[22]

A személyes kinyilatkoztatás elnyeréséhez első helyre kell tennünk az evangélium szerinti életet, és hithűségre és lelkiségre kell ösztönöznünk másokat és önmagunkat is.

Spencer W. Kimball elnök ifjúságom egyik prófétája volt. Az elmúlt néhány év során, amióta csak elhívtak apostolnak, békességre leltem az 1943 októberében mondott első általános konferenciai üzenetében. Kevésnek érezte magát az elhívásához; tudom, hogy milyen érzés. Kimball elder ezt mondta: „Rengeteget gondolkodtam és imádkoztam, böjtöltem és imádkoztam. Egymásnak ellentmondó gondolatok cikáztak az elmémben – mintha némely hangok így szóltak volna: »Nem tudod elvégezni a munkát. Nem vagy érdemes. Nem vagy rá képes« – és végezetül mindig ugyanaz a diadalmas gondolat: »El kell végezned a kijelölt munkát – képessé, érdemessé és alkalmassá kell tenned magad!« És egyre csak dúlt a harc.”[23]

Erőt ad ez a tisztaszívű bizonyságtétel ettől az apostoltól, aki később e hatalmas egyház 12. elnöke lett. Felismerte, hogy maga mögé kell utasítania a félelmeit, hogy el tudja végezni „a kijelölt munkát”, és az Úrra kell támaszkodnia erőért, hogy „képessé, érdemessé és alkalmassá” legyen. Mi is így cselekedhetünk. A harcok dúlni fognak, mi azonban az Úr Lelkével nézünk szembe velük. Nem fogunk nyugtalankodni, hiszen amikor az Úrral állunk, illetve amikor kiállunk az Ő elveiért és örök tervéért, akkor szent helyen állunk.

Nos, mi a helyzet azzal a lánnyal és vővel, aki sok évvel ezelőtt feltette azt az igen szívből jövő, átható és félelmen alapuló kérdést? Komolyan elgondolkodtak az aznap esti beszélgetésünkön; imádkoztak, böjtöltek, és levonták a saját következtetéseiket. Nekik és nekünk, a nagyszülőknek is örömteli az, hogy mára hét gyönyörű gyermekkel áldattak meg, miközben hittel és szeretettel haladnak előre.

Bátorság, testvérek! Igen, veszedelmes időkben élünk, de amikor a szövetség ösvényén maradunk, akkor nem kell félnünk. Megáldalak benneteket, hogy ha így tesztek, akkor nem fogtok nyugtalankodni a mostani idők miatt vagy az utatokat keresztező gondok miatt. Megáldalak titeket, hogy válasszátok azt, hogy szent helyeken álltok és nem mozdultok onnan. Megáldalak benneteket, hogy higgyetek Jézus Krisztus ígéreteiben és abban, hogy Ő él, őrködik felettünk, gondot visel ránk és mellettünk áll. Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Márk 4:37. ↩

2 Királyok 6:14. ↩

2 Királyok 6:15. ↩

2 Királyok 6:16. ↩

2 Királyok 6:17. ↩

Tan és szövetségek 68:6. ↩

Tan és szövetségek 6:36. ↩

Tan és szövetségek 6:34. ↩

2 Királyok 6:16. ↩

Tan és szövetségek 6:34. ↩

Tan és a szövetségek 76:22. ↩

Tan és a szövetségek 20:77. ↩

Russell M. Nelson: Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás. Liahóna, 2018. máj. 96. ↩

Tan és szövetségek 45:32. ↩

Tan és szövetségek 45:35. ↩

Moróni 8:16. ↩

Tan és szövetségek 45:35. ↩

Filippibeliek 4:7. ↩

2 Timótheus 3:1–2, 4. ↩

2 Királyok 6:16. ↩

Tan és szövetségek 45:57. ↩

Russell M. Nelson: Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás. 96. ↩

Spencer W. Kimball, in Conference Report, Oct. 1943, 16–17. ↩

Gerrit W. Gong elder
Hitünk tábortüze

Kedves fivérek és nővérek! Hát nem csodálatos folyamatos kinyilatkoztatást kapni a mennyből Russell M. Nelson elnökön és más egyházi vezetőinken keresztül, amely arra hív minket, hogy új és szentebb életet éljünk[1] otthon és az egyházban, teljes szívünkkel, elménkkel és erőnkkel?

Megesett már veletek, hogy lehetőségetek volt megtenni valamit, amire felkészületlennek és kevésnek éreztétek magatokat, de aztán áldásban részesültetek, amiért megpróbáltátok?

Velem igen. Hadd mondjak egy példát.

Néhány éve Richard G. Scott elder, a Tizenkét Apostol Kvórumának tagja, kedvesen így invitált: „Gerrit, lenne kedved festegetni velem?”

Scott elder elmondta, hogy a festés segít neki megfigyeléseket tenni és alkotni. Egy alkalommal ezt írta: „Próbáljatok meg alkotni, még ha szerény eredménnyel jártok is. […] A kreativitás hálás lelkületet teremthet az élet és azon dolgok iránt, amelyeket az Úr a lényetekbe szőtt. […] Ha bölcsen döntötök, akkor ennek nem kell túl sok időt felemésztenie.”[2]

Henry B. Eyring elnök azt írta művészeti irányú elmélkedéseiről, hogy azokat „a szeretet érzete” szülte, ideértve „az Alkotó szeretetét, aki elvárja, hogy gyermekei Hozzá hasonlóvá váljanak – hogy alkossanak és építsenek”[3]. Eyring elnök kreatív alkotásai „egyedi és lelki látásmód[ot nyújtanak] a bizonyságot és a hitet illetően”[4].

Boyd K. Packer elnök műalkotása alapvető evangéliumi üzenetet szemléltet: „Isten a mennyek és a föld és minden azokon lévő dolog Teremtője; …az egész természet bizonyságot tesz erről az Isten által irányított teremtésről; valamint …a természet, a tudomány és Jézus Krisztus evangéliuma tökéletes összhangban állnak egymással.”[5]

Alma így tette bizonyságát: „[M]inden dolog azt mutatja, hogy van Isten”[6]. Elemis gyermekeink így énekelnek: „Ha meghallom a kismadár dalát, vagy látom a kék eget, …oly boldog vagyok, hogy e földön élek, melyet Atyám nékem alkotott.”[7] Victor Hugo e szavakkal írt: „A lények és a dolgok csodás összefüggésben vannak, ebben a mérhetetlen együttességben a naptól a levéltetűig… Valamennyi madárnak, mikor röpül, a végtelenség fonala tekerődzik a lábára. …a ködfolt pedig csillagok hangyabolya.”[8]

Ezzel pedig visszakanyarodunk Scott elder meghívásához.

„Scott elder – feleltem neki –, szeretnék figyelmesebb és kreatívabb lenni. Borzongással képzelem magam elé, ahogy a Mennyei Atya gomolygó felhőkkel és az ég és a víz minden árnyalatával fest. Azonban – és itt egy jó hosszú szünetet tartottam – Scott elder, nekem semmi tehetségem a festészethez. Attól tartok, csak bosszankodnál, ha megpróbálnál megtanítani rá.”

Scott elder csak mosolygott, és megszervezte a találkozót. Az adott napra előkészítette a papírt, a festékeket és az ecseteket. Felvázolt néhány körvonalat, és segített benedvesítenem a papírt.

Modellként az ő csodás vízfestményét használtuk, melynek címe: Tábortűz napnyugtakor. Festés közben a hitről beszélgettünk: hogy a tábortűz fényénél és melegénél magunk mögött hagyjuk a sötétséget és a bizonytalanságot; hogy az olykor hosszú és magányos éjjeleken a hitünk tábortüze reményt és bizonyosságot nyújthat. A hajnal pedig mindig felvirrad. Hitünk tábortüze – emlékeink, tapasztalataink és hitünk öröksége Isten jóságát és gyengéd irgalmasságait illetően az életünkben – megerősít minket az éjszaka folyamán.

Bizonyságom van arról, hogy a hit hajnala, ha fokozatosan is, de eljöhet vagy visszatérhet azok számára, akik keresik, beengedik és tesznek érte az életükben. A világosság el fog jönni, amikor vágyunk rá és keressük azt, amikor türelmesek vagyunk és engedelmeskedünk Isten parancsolatainak, amikor nyitottak vagyunk Isten kegyelmére, gyógyítására és szövetségeire.

Amikor elkezdtünk festeni, Scott elder így biztatott: „Gerrit, már egy lecke után is olyat fogsz festeni, amit meg akarsz majd tartani és nem akarsz elfelejteni.” Scott eldernek igaza volt. Nagy becsben tartom a hitünk tábortüzét ábrázoló vízfestményt, amelyet Scott elder segített megfestenem. Művészi képességeim továbbra is elég korlátoltak, de hitünk tábortüzének felidézése öt módon is bátorítást nyújthat számunkra.

Először is: hitünk tábortüze arra bátoríthat minket, hogy élvezzük a tartalmas alkotótevékenységet.

Örömöt rejt az érdemes új dolgok elképzelése, megismerése és megtétele. Ez különösen igaz akkor, amikor elmélyítjük a Mennyei Atyánkba és Fiába, Jézus Krisztusba vetett hitet és bizalmat. Nem tudjuk eléggé szeretni magunkat ahhoz, hogy megszabadítsuk magunkat. Mennyei Atyánk azonban jobban szeret és ismer minket, mint mi saját magunkat. Bízhatunk az Úrban ahelyett, hogy a saját értelmünkre támaszkodnánk.[9]

Előfordult már, hogy ti voltatok az egyedüliek, akit nem hívtak meg valakinek a születésnapjára?

Volt-e olyan, hogy egy csapat összeállítása során titeket választottak utoljára vagy egyáltalán nem is válogattak be?

Történt-e olyan, hogy felkészültetek egy iskolai dolgozatra, egy állásinterjúra, egy hőn vágyott lehetőségre – majd úgy éreztétek, hogy kudarcot vallottatok?

Imádkoztatok-e valaha olyan kapcsolatért, amely végül valamiért nem működött?

Szembesültetek-e már krónikus betegséggel, elhagyott-e a házastársatok, gyötrődtetek-e családtagjaitok miatt?

Szabadítónk ismeri a körülményeinket. Amikor gyakoroljuk az Istentől kapott önrendelkezésünket, és minden képességünket kiaknázzuk az alázatban és a hitben, akkor Szabadítónk, Jézus Krisztus segíthet megélnünk az élet kihívásait és örömeit. A hit magában foglalja a hitre irányuló vágyat és döntést is. Hit fakad abból is, ha betartjuk Isten parancsolatait – melyek a megáldásunkra adattak –, miközben követjük az Ő szövetséges ösvényét.

Ha valaha is éreztünk már vagy jelenleg érzünk bizonytalanságot, magányt, tehetetlenséget, haragot, cserbenhagyottságot, csalódást vagy az Istentől és az Ő visszaállított egyházától való elidegenedést, akkor fokozottabb erőfeszítést és hitet kívánhat, hogy ismét az Úr szövetséges ösvényére lépjünk. De megéri! Kérlek titeket, jöjjetek – vagy jöjjetek vissza – az Úr Jézus Krisztushoz! Isten szeretete erősebb a halál kötelékeinél, legyen szó akár fizikai, akár lelki halálról.[10] Szabadítónk engesztelése végtelen és örökkévaló. Mindannyian eltévelyedünk és kudarcot vallunk. Egy időre akár szem elől is téveszthetjük az utunkat. Isten szeretettel biztosít minket afelől, hogy nem számít, hol vagyunk vagy mit tettünk, nincs olyan pont, ahonnan ne tudnánk visszafordulni. Ő mindig kitárt karokkal vár ránk.[11]

Másodszor: hitünk tábortüze arra bátoríthat minket, hogy új, magasabb és szentebb, Lélekkel telibb módokon végezzünk szolgálattételt.

Az ilyen szolgálattétel csodákat és a szövetséghez tartozás áldásait eredményezi – ahol érezzük Isten szeretetét, és arra törekszünk, hogy e lelkületben nyújtsunk szolgálattételt másoknak.

Gong nővér és én nemrég megismerkedtünk egy apával és családjával, akikre áldást hozott egy hithű papságviselő fivér, aki azzal kereste meg a püspököt, hogy szeretne ennek az apának a házitanítótársa lenni. Az apa nem volt tevékeny egyháztag, és nem érdekelte a házitanítás. Ahogy azonban az apa szíve változni kezdett, ő és e szeretetteljes papságviselő fivér elkezdték látogatni a „családjaikat”. Az egyik ilyen látogatás után a felesége – aki akkoriban nem járt az egyházba – megkérdezte a férjétől, hogy ment a látogatás. Az apa elismerően ezt mondta: „Lehet, hogy éreztem valamit” – majd kiment a konyhába egy sörért.[12]

Egyik dolog azonban a másikat követte: gyengéd élmények, szolgálattétel, megváltozó szívek, templomi előkészítő osztály, istentiszteleti részvétel, majd pedig a család összepecsételése a szent templomban. Képzeljétek csak el, milyen hálásak a gyermekek és az unokák ennek az apának és anyának, valamint a szolgálattevő fivérnek, aki barátként és társként jött az apához, hogy együtt szolgáljanak és szeressenek másokat.

A hit tábortüzének harmadik bátorító módja: alkotó evangéliumi öröm és áldás fakad abból, amikor törekszünk teljes szívünkkel és lelkünkkel szeretni az Urat és másokat.

A szentírások arra szólítanak minket, hogy helyezzük a szeretet és a szolgálat oltárára mindazt, amik vagyunk és amivé válunk. Az Ószövetségben, Mózes ötödik könyvében ez áll: „Szeressed azért az Urat, a te Istenedet teljes szívedből, teljes lelkedből és teljes erődből.”[13] Józsué így int minket: „[S]zeressétek az Urat, a ti Isteneteket, és járjatok minden ő útján, és tartsátok meg az ő parancsolatait, és ragaszkodjatok hozzá, és szolgáljatok néki teljes szívetekből és teljes lelketekből”[14].

Az Újszövetségben a Szabadítónk kijelenti a két nagy parancsolatot: „Szeresd az Urat, a te Istenedet teljes szívedből és teljes lelkedből és minden erődből és teljes elmédből; és a te felebarátodat, mint magadat.”[15]

A Mormon könyvében, amely egy másik tanúbizonyság Jézus Krisztusról, Benjámin király „teste teljes erejével és egész lénye képességével fáradozva [teremtett] békét… az országban”[16]. A Tan és szövetségekben – amint azt minden misszionárius tudja – az Úr arra kér minket, hogy teljes szívünkkel, lelkünkkel, elménkkel és erőnkkel szolgáljuk Őt.[17] Amikor a szentek Jackson megyébe értek, az Úr e szavakkal parancsolta meg nekik, hogy szenteljék meg a sabbatot: „[T]eljes szíveddel, teljes lelkeddel, elméddel és erőddel szeresd az Urat, a te Istenedet; és Jézus Krisztus nevében szolgáld őt”[18].

Örvendezünk a felkérésben, hogy teljes lelkünket odaadva keressünk magasabb és szentebb módokat Isten és a körülöttünk lévők szeretetére, valamint a Mennyei Atyába és Jézus Krisztusba vetett hitünk megerősítésére – a szívünkben és az otthonunkban és az egyházban.

Negyedszer: hitünk tábortüze arra ösztönöz minket, hogy kialakítsuk az igazlelkű életmód rendszeres mintáit, amelyek elmélyítik a hitet és a lelkiséget.

Ezek a szent szokások, igazlelkű ismétlődő cselekvések vagy imádságos minták magukban foglalhatják az imát; a szentírás-tanulmányozást; a böjtölést; a Szabadítóra és a szövetségeinkre való emlékezést az úrvacsora szertartása által; az evangélium megosztását a misszionáriusi, templomi és családtörténeti, illetve egyéb szolgálat által; a jelentőségteljes személyes napló vezetését; és így tovább.

Amikor az igazlelkű minták és a lelki vágyakozások összefonódnak, az idő és az örökkévalóság összekapcsolódik. Lelki világosság és élet adatik, amikor a rendszeres vallási hódolat közelebb visz minket Mennyei Atyánkhoz és a Szabadítónkhoz, Jézus Krisztushoz. Amikor szeretjük a törvény lelkületét és betűjét, akkor az örökkévalóság dolgai úgy csapódnak majd le a lelkünkön, mint az égből aláhulló harmat.[19] Mindennapi engedelmességgel és a frissítő élő vízzel válaszokra, hitre és erőre lelünk, hogy a mindennapos kihívásokra és lehetőségekre evangéliumi türelemmel, szemléletmóddal és örömmel tudjunk reagálni.

Ötödször pedig: amikor megtartjuk a már ismerős minták legjobbjait, miközben új és szentebb módokat keresünk Isten szeretetére és arra, hogy segítsünk önmagunknak és másoknak is felkészülni az Istennel való találkozásra, akkor hitünk tábortüze segíthet szem előtt tartanunk, hogy a tökéletesség Krisztusban rejlik, nem pedig önmagunkban vagy a világ maximalizmusában.

Isten hívó szava szeretettel és lehetőséggel teljes, hiszen Jézus Krisztus „az út, az igazság és az élet”[20]. Azokat, akik leterheltnek érzik magukat, így hívja: „Jőjjetek én hozzám”. Azoknak pedig, akik Hozzá jönnek, ezt ígéri: „[É]n megnyugosztlak titeket”.[21] „[J]öjjetek Krisztushoz, és legyetek benne tökéletessé, …és ha… teljes lelketekkel, elmétekkel és erőtökkel szeretitek Istent, akkor elegendő számotokra a kegyelme, hogy kegyelme által tökéletesek lehessetek Krisztusban”[22].

Ebben a bizonyosságban – hogy „kegyelme által tökéletesek lehe[t]tek Krisztusban” – benne rejlik a vigasz, a békesség és az ígéret is, hogy az Úrba vetett hittel és bizonyossággal haladhatunk előre még akkor is, amikor a dolgok önhibánkon kívül nem úgy alakulnak, ahogy reméljük, várjuk vagy akár érdemeljük, noha mi megtettünk minden tőlünk telhetőt.

Különböző időkben és módokon mind éreztük már magunkat kevésnek, bizonytalannak, talán még érdemtelennek is. Az Isten szeretetére és felebarátaink szolgálatára tett hithű erőfeszítéseink során azonban új és szentebb módokon érezhetjük Isten szeretetét és a szükséges sugalmazást mások és a saját életünkre vonatkozóan is.

Szabadítónk könyörülettel telve biztat minket, és azt ígéri, hogy „Krisztusba vetett állhatatossággal [tudunk] törekedn[i] előre, tökéletesen ragyogó reménységgel, és Isten és minden ember szeretetével”[23]. Krisztus tana, Szabadítónk engesztelése és szövetséges ösvényének teljes lelkünkkel való követése segíthet nekünk, hogy megismerjük az Ő igazságait, és azok szabaddá tegyenek minket.[24]

Bizonyságot teszek arról, hogy Krisztus evangéliumának teljessége és boldogságterve visszaállíttatott, és hogy Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza, valamint a szentírások és a próféták, Joseph Smith prófétától kezdve Russell M. Nelson elnökig napjainkban mind erről tanítanak. Bizonyságomat teszem, hogy Szabadítónk szövetséges ösvénye a Mennyei Atyánk által ígért legnagyszerűbb ajándékhoz vezet, mely így hangzik: „Örök életetek lesz.”[25]

Legyenek hát velünk az Ő áldásai és maradandó öröme, miközben átmelegítjük szívünket és reményeinket és elkötelezettségünket hitünk tábortüzénél. Ezért imádkozom Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Russell M. Nelson: Szolgálattétel. Liahóna, 2018. máj. 100. ↩

Richard G. Scott, Finding Peace, Happiness, and Joy (2007), 162–63; quoted in Elder Richard G. Scott Art Exhibit: A Self-Guided Tour (pamphlet, 2010). ↩

A Visual Journal: Artwork of Henry B. Eyring (booklet, 2017), 2. ↩

A Visual Journal, 28. ↩

Boyd K. Packer, The Earth Shall Teach Thee: The Lifework of an Amateur Artist (2012), ix. ↩

Alma 30:44. ↩

Atyám szeret engem. Gyermekek énekeskönyve, 16–17. ↩

Vö. Victor Hugo: A nyomorultak. Ford. Éber László és Csillay Kálmán. Budapest, 1930. Negyedik rész, harmadik könyv, III. „Foliis ac frondibus”. http://mek.oszk.hu/10500/10546/html/03.htm#36. ↩

Lásd Példabeszédek 3:5–6. ↩

Lásd Tan és szövetségek 121:44. ↩

Lásd Lukács 15:20. ↩

A történet engedéllyel lett felhasználva. ↩

5 Mózes 6:5. ↩

Józsué 22:5. ↩

Lukács 10:27. ↩

Mormon szavai 1:18. ↩

Lásd Tan és szövetségek 4:2. ↩

Tan és szövetségek 59:5. ↩

Lásd Tan és szövetségek 121:45–46. ↩

János 14:6. ↩

Máté 11:28. ↩

Moróni 10:32. ↩

2 Nefi 31:20. ↩

Lásd János 8:32. ↩

2 Nefi 31:20. ↩

Jeffrey R. Holland elder
A megbékélés szolgálattétele

Tavaly áprilisban, amikor Russell M. Nelson elnök megismertette velünk a szolgálattétel fogalmát, kihangsúlyozta azt, mint az Isten és egymás iránti szeretetre szólító nagy parancsolat megtartásának egyik módját.[1] Mi, az egyház tisztségviselői nyilvánosan elismerjük és gratulálunk nektek, amiért e felhívásra oly rendkívül kedvezően reagáltatok. Köszönjük nektek, hogy követitek szeretett prófétánkat ebben a csodálatos törekvésben, és arra buzdítalak benneteket, ne várjatok további utasításokra. Pusztán ugorjatok fejest a vízbe és ússzatok! Induljatok meg a szükséget szenvedők felé! Ne álljatok mozdulatlanul, míg azon tanakodtok, hogy háton vagy kutyaúszásban ússzatok-e! Ha követjük a nekünk tanított alapvető tantételeket, továbbra is igazodunk a papsági kulcsokhoz, valamint törekszünk a Szent Lélek irányítására, akkor nem vallhatunk kudarcot.

Ma délelőtt a szolgálattétel egy olyan, még személyesebb vonatkozásáról szeretnék beszélni, melyet nem feladatként kapunk, nincs hozzá beütemezett interjú, sem beszámolási kötelezettség – kivéve a menny irányába. Hadd osszak meg csupán egy egyszerű példát az effajta szolgálattétellel kapcsolatban.

Grant Morrell Bowen keményen dolgozó, odaadó férj és apa volt, aki – sok más gazdálkodóhoz hasonlóan – gazdasági nehézségekkel találta szemben magát, amikor rossz volt a burgonyatermés. A feleségével, Normával mindketten új munkalehetőség után néztek, később pedig egy másik városba költöztek, és elkezdtek újra a gazdasági biztonság felé araszolni. Egy szörnyen szerencsétlen eset folytán azonban Bowen fivér mélyen megbántódott, amikor egy templomi ajánlási interjú során a püspök kissé kétkedően fogadta Morrell azon kijelentését, hogy teljestized-fizető.

Nem tudom, melyik férfi volt aznap pontosabb adatok birtokában, azt azonban tudom, hogy Bowen nővér megújított templomi ajánlással jött el az interjúról, míg Bowen fivér olyan haraggal, mely 15 évre távol tartotta az egyháztól.

Függetlenül attól, hogy kinek volt igaza a tized kapcsán, nyilvánvalóan mind Morrell, mind pedig a püspök elfeledkezett a Szabadító azon utasításáról, hogy „egyezz meg ellenfeleddel gyorsan”[2], valamint Pál tanácsáról, hogy „a nap le ne menjen a ti haragotokon”[3]. Az a tény, hogy nem egyeztek meg, a nap pedig igenis lement Bowen fivér haragján, méghozzá napokon, majd heteken, később éveken át, az ókori rómaiak egyik legbölcsebbikének mondását igazolja, aki így szólt: „A harag, ha zabolázatlan, gyakran [pusztítóbb], mint a bántás, mely előidézte”[4]. A megbékélés csodája azonban mindig a rendelkezésünkre áll, és a családja, valamint az általa igaznak tartott egyház iránti szeretetből Morrell Bowen ismét tevékeny lett az egyházban. Hadd meséljem el röviden, hogy is történt.

Bowen fivér fia, Brad jó barátunk, aki Dél-Idahóban szolgál elkötelezett területi hetvenesként. Brad 11 éves volt, amikor ez az eset történt, majd 15 éven át figyelte, amint édesapja vallási odaadása egyre fogy, tanújaként annak a borzalmas aratásnak, melynek magjaként korábban harag és félreértés lett elvetve. Valamit tenni kellett. Így hát 1977-ben, hálaadás közeledtével Brad, aki akkor 26 éves egyetemista volt a Brigham Young Egyetemen, valamint felesége, Valerie és az újszülött kisfiuk, Mic beszálltak az autónak épphogy nevezhető járművükbe, és a rossz idő ellenére elindultak a montanai Billingsbe. Még a Yellowstone nyugati részén történt hóbuckával való találkozás sem tarthatta vissza hármójukat attól, hogy szolgálattételi látogatást tegyenek idősebb Bowen fivérnél.

Érkezésüket követően Brad és a nővére, Pam, félrehívták édesapjukat. „Nagyszerű apa vagy – kezdte elérzékenyülten Brad –, és mindig is tudtuk, mennyire szeretsz minket. De valami nincs rendben, és már elég régóta így van. Amiatt, hogy téged egyszer megbántottak, ez a család már évek óta szenved. Tönkrementünk, és csak te tudsz minket helyrehozni. Kérlek, kérlek, ennyi idő múltán nem tudnád a szíved mélyén félretenni azt a szerencsétlen esetet azzal püspökkel, és újra úgy vezetni a családodat az evangéliumban, ahogy egykor tetted?”

Néma csend következett. Aztán Bowen fivér ránézett kettejükre, a gyermekeire, akik csont voltak a csontjából és test a testéből[5], majd nagyon halkan így szólt: „De igen. Megteszem.”

A váratlan választól lelkesen, bár meglepve, Brad Bowen és a családja tanúi lehettek, ahogy a férj és édesapa a megbékélés lelkületével felkeresi az akkori püspökét, hogy helyrehozza az életét. E bátor, ám teljességgel váratlan látogatásra adott tökéletes válaszként a püspök, aki korábban többször is kérte már Bowen fivért, hogy térjen vissza, átkarolta Morrellt, és magához ölelte – hosszan-hosszan átölelte.

Mindössze néhány hét leforgása alatt – nem tart soká – Bowen fivér teljesen tevékeny lett az egyházban, és érdemessé vált arra is, hogy újra elmenjen a templomba. Hamarosan elfogadta az elhívást, hogy egy 25 fős, küszködő gyülekezet felett elnököljön, melyet több mint 100 fős, virágzó gyülekezetté tett. Mindez mintegy 50 éve történt, ám még ma is áldások érik – és érni fogják örökké – a Bowen családot egy fiú és egy leány édesapjukhoz szóló szolgálattevő könyörgése, valamint az apa azon hajlandóságának eredményeként, hogy megbocsásson és mások tökéletlenségei ellenére továbbhaladjon előre.

Fivérek és nővérek! Jézus azt kérte, hogy „élj[ünk] együtt szeretetben”[6], továbbá hogy „ne legyenek közöttetek vitatkozások”[7]. „[A]kiben ott van a viszálykodás lelke, az nem tőlem való” – figyelmeztette a nefitákat.[8] Hiszen a Krisztussal való kapcsolatunkat nagy részben az fogja meghatározni – vagy legalábbis befolyásolni –, hogy milyen a kapcsolatunk egymással.

„Ha… hozzám szeretnétek jönni – mondta Jézus –, és eszetekbe jut, hogy testvéreteknek valami panasza van ellenetek, menjetek el a testvéretekhez, és először békéljetek meg vele, és aztán jöjjetek hozzám, szívetek minden szándékával, és én be foglak fogadni benneteket.”[9]

Bizonyára a végtelenségig tudnánk mindannyian sorolni olyan régi sebeket és szerencsétlenségeket és fájdalmas emlékeket, melyek még a jelen pillanatban is felemésztik valakinek a szívében vagy családjában vagy környezetében a békességet. Akár okozói, akár elszenvedői vagyunk e fájdalomnak, azoknak a sebeknek be kell gyógyulniuk ahhoz, hogy az élet olyan jutalmakkal teli lehessen, amilyennek Isten szánta. A hűtőben lévő élelmiszerekhez hasonlóan, melyeket az unokáitok gondosan ellenőriznek helyettetek, ezeknek a régi sérelmeknek is már jócskán lejárt a szavatossági idejük. Kérlek benneteket, ne pazaroljatok rájuk tovább értékes helyet a lelketekben! Ahogy Prospero is mondta a szánakozó Alonsónak A vihar című műben: „[N]e terheljük meg most emlékeinket azzal, ami már elmúlt.”[10]

„[M]egbocsássatok, néktek is megbocsáttatik”[11] – tanította Krisztus az újszövetségi időkben. Napjainkban pedig: „Én, az Úr, annak bocsátok meg, akinek megbocsátok, de tőletek megköveteltetik, hogy minden embernek megbocsássatok.”[12] Fontos azonban mindazok számára közületek, akik valódi kínokat élnek át, hogy lássátok, mit nem mondott. Nem mondta, hogy „nem szabad igazi fájdalmat vagy valós szomorúságot éreznetek azon romboló élmények hatására, melyeket valaki más okozott nektek”. Azt sem mondta, hogy „ahhoz, hogy teljességgel megbocsássatok, vissza kell lépnetek a mérgező kapcsolatba vagy vissza kell térnetek a bántalmazó, pusztító körülmények közé”. Ám még a lehető legborzalmasabb bántások ellenére is, amik bennünket érnek, csak úgy tudunk felülkerekedni a fájdalmunkon, ha a valódi gyógyulás ösvényére helyezzük lábunkat. Ez az ösvény a megbocsátás ösvénye, melyen maga a názáreti Jézus is járt, aki így hív mindnyájunkat: „jer, kövess engem”[13].

Ezzel a felkéréssel, hogy legyünk az Ő tanítványai, és hogy próbáljunk úgy cselekedni, ahogy Ő is tette, Jézus arra kér minket, hogy legyünk kegyelmének eszközei – hogy járjunk „Krisztusért… követségben”, „a békéltetés szolgálatá[ban]”, ahogy Pál mondta a korinthusbelieknek.[14] Minden sebek Gyógyítója, Ő, aki jóvátesz minden rosszat, arra kér minket, hogy dolgozzunk Ővele közösen azon nehéz feladatban, hogy békét hozzunk e világba, mely másként nem fog arra rálelni.

Így hát, ahogy Phillips Brooks is írta: „[T]i, akik hagyjátok, hogy a szerencsétlen félreértések átnyúljanak egyik évből a másikba, bár szándékotokban áll egy nap rendezni azokat; ti, akik szánalmas vitákat tartotok életben pusztán azért, mert nem tudjátok végre rászánni magatokat, hogy ma legyen kevélységetek feláldozásának napja, és végleg [rendezzétek] azokat; ti, akik mogorván mentek el az utcán az emberek mellett, s nem szóltok hozzájuk holmi csacska rosszindulatból…; ti, akik… hagyjátok, hogy [valaki] szíve egy szócskányi dicséretért vagy együttérzésért sajogjon, melyet egy nap majd szándékoztok is [megadni,] rögvest men[je]tek és [tegyétek meg] azt, amire talán soha többé nem lesz lehetőségetek.”[15]

Szeretett fivéreim és nővéreim! Bizonyságot teszek arról, hogy a – régi vagy új – sérelmek megbocsátása és magunk mögött hagyása központi szerepet játszik Jézus Krisztus engesztelésének nagyszerűségében. Bizonyságot teszek, hogy az ilyenfajta lelki helyrehozatal csakis isteni Megváltónk által jöhet el, aki gyógyulással szárnyaiban[16] siet a segítségünkre. Köszönetet mondunk Őneki és Mennyei Atyánknak, aki elküldte Őt, hogy a megújulás és az újjászületés – a régi fájdalmaktól és a múltbéli hibáktól mentes jövő – nemcsak hogy lehetséges, de már meg is vétettek, ki is fizettettek, oly gyötrelmes áron, melyet a Bárány vére jelképez, aki kiontotta azt.

A világ Szabadítójától kapott apostoli felhatalmazásom által tanúságomat teszem a lélek azon nyugalmáról, melyet az Istennel és az egymással való megbékülés hoz, ha kellőképpen szelídek és bátrak vagyunk ahhoz, hogy törekedjünk rá. „Szűnjetek meg vitatkozni egymással”[17] – könyörgött a Szabadító. Ha tudomásotok van egy régi bántásról, hozzátok helyre! Szeretettel törődjetek egymással!

Szeretett barátaim! A megbékélésért folytatott közös szolgálattételünkben arra kérlek benneteket, legyünk béketeremtők – szeressük a békét, keressük a békét, teremtsük meg békét, tartsuk becsben a békét. A Békesség Hercege nevében kérem ezt tőletek, aki mindent tud a barátai házában kapott sebekről[18], ám aki mégis erőre lelt, hogy megbocsásson és elfelejtsen – és gyógyítson –, és boldog legyen. Ezért imádkozom, értetek és értem, az Úr Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Máté 22:36–40; Lukács 10:25–28. ↩

Máté 5:25 (Káldi-Neovulgáta fordítás). ↩

Efézusbeliek 4:26. ↩

Seneca, in Tryon Edwards, A Dictionary of Thoughts (1891), 21. ↩

Lásd 1 Mózes 2:23. ↩

Tan és szövetségek 42:45. ↩

3 Nefi 11:22; lásd még 3 Nefi 11:28. ↩

3 Nefi 11:29. ↩

Vö. 3 Nefi 12:23–24; kiemelés hozzáadva. ↩

William Shakespeare: A vihar. V. felvonás, I. jelenet, 199. sor. Ford. Fábri Péter. http://mek.oszk.hu/00400/00483/00483.htm. ↩

Lukács 6:37. ↩

Tan és szövetségek 64:10. ↩

Lukács 18:22. ↩

Lásd 2 Korinthusbeliek 5:18–20. ↩

Phillips Brooks, The Purpose and Use of Comfort (1906), 329. ↩

Malakiás 4:2; lásd még 2 Nefi 25:13; 3 Nefi 25:2. ↩

Tan és szövetségek 136:23. ↩

Zakariás 13:6; lásd még Tan és szövetségek 45:52. ↩

Henry B. Eyring elnök
Próbálom, próbálom, próbálom

Kedves fivéreim és nővéreim! Hálás vagyok a lehetőségért, hogy szólhatok hozzátok. Ez a konferencia felemelő és építő jellegű volt számomra. Az elhangzott zenét és szavakat a Szentlelken keresztül érezhettük a szívünkben. Azért imádkozom, hogy a mondandómat ugyanez a Lélek adja át nektek.

Sok évvel ezelőtt első tanácsosként szolgáltam egy kerületi elnök mellett az Amerikai Egyesült Államok keleti részén. Amint a kis gyülekezeteink felé autóztunk, több alkalommal is előfordult, hogy az elnök a következőt mondta nekem: „Hal, ha találkozol valakivel, úgy bánj vele, mintha súlyos gondjai lennének, és az esetek több mint felében igazad is lesz.” Nemcsak hogy igaza volt, de az évek során rájöttem, hogy a becslése még túl óvatos is volt. Ma szeretnék bátorítást nyújtani számotokra azon nehézségek közepette, melyeken keresztülmentek.

Egy szerető Isten úgy tervezte meg halandó életünket, hogy az egy próbatétel és a növekedés forrása legyen mindannyiunk számára. Emlékezzetek az Úr gyermekeire vonatkozó szavaira a világ megteremtésekor: „És próbára tesszük őket ezzel, hogy meglássuk, vajon megtesznek-e minden olyan dolgot, amit az Úr, az ő Istenük megparancsol nekik”[1].

A próbatételek a kezdetektől fogva nehezek voltak. Szembesülünk a halandó testben való életből adódó megpróbáltatásokkal. Mindannyian olyan világban élünk, ahol egyre erőteljesebbé válik Sátánnak az igazság és a személyes boldogságunk ellen vívott harca. Úgy tűnhet számotokra, hogy a világot, valamint az életeteket egyre növekvő zűrzavar veszi körül.

Biztosítalak benneteket afelől, hogy az a szerető Isten, aki megengedte, hogy ezeken a próbatételeken keresztülmenjetek, biztos módot is készített, hogy felül tudjatok kerekedni rajtuk. Mennyei Atya úgy szerette a világot, hogy az Ő Szeretett Fiát küldte a segítségünkre.[2] Fia, Jézus Krisztus az életét adta értünk. Jézus Krisztus a Gecsemáné kertjében és a kereszten minden bűnünk terhét hordozta. Átélte a bűneink minden nyomorúságát, fájdalmát és következményét, hogy vigaszt nyújtson és megerősítsen minket az élet minden próbatétele közepette.[3]

Emlékezzetek, hogy az Úr miként szólt a szolgáihoz:

„…az Atya és én egyek vagyunk. Én az Atyában vagyok, és az Atya bennem; és amennyiben befogadtatok engem, énbennem vagytok, és én bennetek.

Közöttetek vagyok tehát, és én vagyok a jó pásztor, valamint Izráel kősziklája. Aki erre a sziklára épít, soha nem bukik le.”[4]

Prófétánk, Russell M. Nelson elnök ugyanezt a bizonyosságot adta számunkra. Elmagyarázta továbbá, hogy miként építhetünk erre a sziklára és helyezhetjük az Úr nevét a szívünkre, hogy az végigvezessen minket a megpróbáltatásainkon.

Ezt mondta: „Ti, akik talán épp elcsüggedtetek, emlékezzetek arra, hogy az életet nem szánták könnyűnek. Az út során megpróbáltatásokat és fájdalmat kell elviselnetek. Miközben felidézitek, hogy »Istennél semmi sem lehetetlen« (Lukács 1:37), emlékezzetek, hogy Ő a ti Atyátok. Az Ő képmására teremtett fiak és leányok vagytok, és az érdemességetek által jogosultak vagytok olyan kinyilatkoztatás elnyerésére, mely segítséget nyújt nektek az igazlelkű törekvéseitekben. Magatokra vehetitek az Úr szentséges nevét. Érdemessé válhattok arra, hogy Isten szent nevében szólhassatok (lásd T&Sz 1:20).”[5]

Nelson elnök szavai emlékeztetnek minket az úrvacsorai imában található ígéretre, arra az ígéretre, melyet Mennyei Atyánk betart, ha cserébe az általunk megígértek szerint cselekszünk.

Hallgassátok meg e szavakat: „Ó Istenünk, Örökkévaló Atyánk, Fiad, Jézus Krisztus nevében kérünk, hogy áldd meg és szenteld meg ezt a kenyeret mindazok lelke számára, akik ebből vesznek, hogy azt Fiad testének emlékezetére ehessék, és tanúsítsák neked, Ó Istenünk, Örökkévaló Atyánk, hogy Fiad nevét készek magukra venni, őrá mindenkor emlékezni, és parancsolatait betartani, melyeket nekik adott; hogy Lelke mindig velük legyen. Ámen.”[6]

Minden alkalommal, amikor kimondjuk az ámen szót, miután elhangzik értünk ez az ima, megfogadjuk, hogy azáltal, hogy a kenyérből veszünk, készek vagyunk arra, hogy magunkra vegyük Jézus Krisztus szent nevét, mindig emlékezzünk Őrá, és betartsuk a parancsolatait. Cserébe azt az ígéretet kapjuk, hogy Lelke mindig velünk lehet. Ezen ígéretekből következően a Szabadító az a kőszikla, melyen biztonságban és félelem nélkül megállhatunk minden minket érő vihar közepette.

Amint a szövetség szavain és a vele járó megígért áldásokon elmélkedtem, felmerült bennem a kérdés, mit jelenthet az, hogy készek vagyunk Jézus Krisztus nevét magunkra venni.

Dallin H. Oaks elnök így magyarázta ezt: „Jelentőséggel bír az, hogy amikor részesülünk az úrvacsorából, nem azt tanúsítjuk, hogy magunkra vesszük Jézus Krisztus nevét. Azt tanúsítjuk, hogy készek vagyunk így tenni. (Lásd T&Sz 20:77.) A tény, hogy csak a hajlandóságunk mellett tanúskodunk, azt sugallja, hogy valami másnak is történnie kell, mielőtt ténylegesen magunkra vennénk e szent nevet a szó leglényegibb értelmében.”[7]

Az állítás, miszerint nevét „készek [vagyunk] magu[n]kra venni”, azt sejteti, hogy bár a Szabadító nevét akkor vettük először magunkra, amikor megkeresztelkedtünk, neve magunkra vételének folyamata nem ért véget a kereszteléssel. Életünk során folyamatosan azon kell munkálkodnunk, hogy a nevét magunkra vegyük, beleértve azokat az alkalmakat is, amikor megújítjuk a szövetségeinket az úrvacsorai asztalnál és szövetségeket kötünk az Úr szent templomaiban.

Emiatt két kérdés válik létfontosságúvá mindannyiunk számára: „Mit kell tennem, hogy magamra vegyem az Ő nevét?” valamint „Honnan fogom tudni, hogy fejlődök?”.

Nelson elnök kijelentése javasol egy hasznos választ. Azt mondta, hogy képesek vagyunk a Szabadító nevét magunkra venni és az Ő nevében szólni. Amikor az Ő nevében szólunk, Őt szolgáljuk. „Mert hogyan ismerné az ember azt a mestert, akit nem szolgált, és aki idegen neki, és aki messze áll szíve gondolataitól és szándékától?”[8]

A hit imájára van szükség ahhoz, hogy az Ő nevében tudjunk szólni. A Mennyei Atyához intézett buzgó ima szükséges ahhoz, hogy tudhassuk, milyen szavakkal szóljunk a nevében úgy, hogy azzal a Szabadító segítségére legyünk munkája elvégzésében. Érdemessé kell válnunk az ígéretre: „…akár saját hangom, akár szolgáim hangja által, az ugyanaz”[9].

Mégis, ahhoz, hogy magunkra vegyük a nevét, többre van szükség annál, mint hogy a nevében szólunk. Ahhoz, hogy az Ő szolgájának minősüljünk, bizonyos érzéseknek jelen kell lenniük a szívünkben.

Mormon próféta leírta azokat az érzéseket, melyek érdemessé és képessé tesznek minket arra, hogy magunkra vegyük az Ő nevét. Ezen érzések közé tartozik a hit, a remény és a jószívűség, vagyis Krisztus tiszta szeretete.

Mormon a következőt mondta:

„…mert szelídségetek folytán úgy ítélem meg, hogy hisztek Krisztusban; mert ha nem hisztek benne, akkor nem vagytok méltóak arra, hogy egyházának népe közé számláljanak benneteket.

Továbbá, szeretett testvéreim, a reményt illetően szólnék hozzátok. Hogyan lehetséges az, hogy hitet nyerjetek, ha nincs reményetek?

És mi az, amiben reménykedjetek? Íme, azt mondom nektek, hogy Krisztus engesztelése és feltámadásának hatalma által reméljétek azt, hogy majd örök életre támadtok fel, és ez a belé vetett hitetek miatt van, az ígéret szerint.

Ha tehát valakinek van hite, akkor reményének is kell lennie; mert hit nélkül nem lehet semmi remény.

Továbbá íme, azt mondom nektek, hogy csak akkor lehet hite és reménysége, ha szelíd és alázatos szívű.

És ha nem így van, akkor hiábavaló a hite és a reménysége, mert csak a szelíd és alázatos szívű embert fogadja el Isten; és ha valaki szelíd és alázatos szívű, és a Szentlélek hatalma által megvallja, hogy Jézus a Krisztus, akkor abban jószívűségnek is kell lenni; mert ha nincs benne jószívűség, akkor semmi ő; tehát kell, hogy legyen benne jószívűség.”

A jószívűség leírása után Mormon így folytatja:

„De a jószívűség Krisztus tiszta szeretete, és örökké tart; és jó sora lesz annak, akiről az utolsó napon úgy találtatik, hogy rendelkezik ezzel.

Imádkozzatok tehát, szeretett testvéreim, szívetek minden erejével az Atyához, hogy eltöltsön benneteket ez a szeretet, melyet mindenkinek megadott, aki igaz követője Fiának, Jézus Krisztusnak; hogy Isten fiaivá legyetek; hogy amikor megjelenik, akkor olyanok legyünk mint ő, mert a maga valóságában fogjuk látni őt; hogy meglehessen ez a reménységünk; hogy megtisztulhassunk, miként ő is tiszta. Ámen.”[10]

Bizonyságom van róla, hogy a Szabadító a szívetekbe helyezi az Ő nevét. Sokatok Őbelé vetett hite növekszik. Reménytelibbekké és derűlátóbbakká váltok, és érzitek Krisztus tiszta szeretetét mások és magatok iránt.

Ezt látom a szerte a világon szolgáló misszionáriusokban. Látom az egyháztagokban, akik beszélnek a barátaikkal és családtagjaikkal Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházáról. Férfiak, nők, fiatalok és még gyermekek is a Szabadító és a felebarátaik iránt érzett szeretet érzésétől indíttatva nyújtanak szolgálattételt.

A világszerte bekövetkező katasztrófákról szóló első hírek hallatán az egyháztagok azonnal megszervezik, hogy mások megmentésére induljanak, gyakran óceánokat átszelve, anélkül, hogy bárki is erre kérné őket. Olykor alig győzik kivárni, hogy a katasztrófa által sújtott területek készen álljanak a fogadásukra.

Tisztában vagyok vele, hogy a szavaimat hallgatva néhányan közületek úgy érezhetik, hogy a nehézségeik erőt vesznek a hitükön és reménységükön. Talán a szeretet érzésére vágyakoztok.

Fivérek és nővérek! Az Úr lehetőséget biztosít számotokra a közvetlen környezetetekben, hogy érezzétek és megosszátok az Ő szeretetét. Bizalommal imádkozhattok azért, hogy az Úr valaki olyanhoz vezessen benneteket, akit az Ő nevében szerethettek. Ő megválaszolja a hozzátok hasonló szelíd önkéntesek imáit. Érezni fogjátok Isten szeretetét irántatok és az iránt a személy iránt, akit az Ő nevében szolgáltok. Amint segítséget nyújtotok Isten gyermekeinek a problémáik közepette, a saját gondjaitok könnyebbnek fognak tűnni. Hitetek és reménységetek megerősödik.

Ezen igazság személyes tanújaként állok. A feleségem egész élete során az Úr nevében szólt és szolgált. Már korábban is említettem, hogy az egyik püspökünk egyszer ezt mondta nekem: „Le vagyok nyűgözve. Minden alkalommal, amikor meghallom, hogy valaki az egyházközségünkből bajban van, a segítségére sietek. De mire odaérek, mindig azt veszem észre, hogy a feleséged már járt ott.” Ez minden egyes helyen így volt, ahol 56 év alatt valaha is éltünk.

A feleségem ma már csak napi néhány szót tud kimondani. Olyan emberek látogatják, akiket korábban az Úr nevében szeretett. Minden este és reggel himnuszokat énekelünk és imádkozunk. Nekem kell a hangot szolgáltatni az imákhoz és az énekekhez. Néha látom, ahogy a szájával formálja a himnusz szavait. Különösen a gyermekeknek szóló énekeket szereti. A szívéhez legközelebb álló érzelmeket talán az „Én Jézust fogom követni”[11] című dal foglalja össze.

A minap, miután elénekeltük a refrén szavait: „Úgy szeress, ahogy Ő szeret téged, légy mindig jószívű, mindig kedves”, ő halkan, de tisztán érthetően ezt mondta: „Próbálom, próbálom, próbálom.” Úgy gondolom, hogy amikor a feleségem meglátja majd Őt, tudni fogja, hogy a Szabadítónk a szívébe helyezte az Ő nevét és hogy olyanná vált, mint Ő. Most Ő segíti át a feleségemet a nehézségein, és titeket is Ő fog átsegíteni a sajátjaitokon.

Tanúságomat teszem arról, hogy a Szabadító ismer és szeret benneteket. Ismeri a neveteket, ahogy ti ismeritek az Övét. Ismeri a gondjaitokat. Megtapasztalta őket. Engesztelése által legyőzte a világot. Azáltal, hogy készek vagytok magatokra venni az Ő nevét, számtalan más ember terhein fogtok könnyíteni. És idővel észre fogjátok venni, hogy jobban ismeritek és szeretitek a Szabadítót. Az Ő neve lesz a szívetekbe és az elmétekbe vésve. Ez az a név, amelyen szólítani fognak titeket. Erről teszem tanúbizonyságomat hálás szívvel az Ő irántam, a szeretteim iránt és irántatok tanúsított szerető kedvességéért, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Ábrahám 3:25. ↩

Lásd János 3:16–17. ↩

Lásd Alma 7:11–12. ↩

Tan és szövetségek 50:43–44. ↩

Russell M. Nelson, “With God Nothing Shall Be Impossible,” Ensign, May 1988, 35. ↩

Tan és a szövetségek 20:77. ↩

Dallin H. Oaks, “Taking upon Us the Name of Jesus Christ,” Ensign, May 1985, 81. ↩

Móziás 5:13. ↩

Tan és szövetségek 1:38. ↩

Moróni 7:39–44, 47–48. ↩

Lásd Én Jézust fogom követni. Gyermekek énekeskönyve, 40–41. ↩

Gary E. Stevenson elder
Lelkeket terelgetni

Nemrég beszélgettem egy barátommal, aki elmondta nekem, hogy fiatalkorában, az egyház újonnan megkeresztelt tagjaként egyszer csak úgy érezte, mintha már nem illene az egyházközségébe. A misszionáriusokat, akik tanították őt, már máshová helyezték, ő pedig úgy érezte, háttérbe szorult. Az egyházközségben nem voltak barátai, ezért felkereste a régieket, akikkel olyan tevékenységekben vett részt, amelyek elvonták őt az egyházban való részvételtől – olyannyira, hogy elkezdett elmaradozni a nyájtól. Könnyes szemmel mondta el, mennyire hálás volt azért, amikor az egyházközségből valaki kinyújtotta felé szolgálattevő kezét, és kedvesen bevonva őt kérte, hogy térjen vissza. Pár hónap múlva már újra a nyáj biztonságában volt, nemcsak magát, de másokat is megerősítve. Ugye, mennyire hálásak vagyunk azért a pásztorért Brazíliában, aki utánament ennek a fiatalembernek, Carlos A. Godoy eldernek, aki most itt ül mögöttem a Hetvenek Elnökségének tagjaként?

Hát nem figyelemre méltó, hogy az ilyen kis erőfeszítések is örökkévaló következményekkel járhatnak? Ez az igazság áll az egyház szolgálattételi erőfeszítéseinek középpontjában. Mennyei Atyánk csodás dolgot tud kihozni a mi egyszerű, mindennapi cselekedeteinkből. Még csupán hat hónapja, hogy Russell M. Nelson elnök bejelentette, hogy „az Úr fontos változtatásokat eszközölt annak módjában, ahogy egymásról gondoskodunk”[1], valamint kifejtette, hogy „egy újabb, szentebb megközelítését fogjuk bevezetni a másokról való gondoskodásnak és a nekik nyújtott szolgálattételnek. Ezekre az erőfeszítésekre egyszerűen »szolgálattételként« fogunk utalni.”[2]

Nelson elnök azt is kifejtette: „Az Úr igaz és élő egyházát mindig is egy olyan szervezett erőfeszítés fogja fémjelezni, mely az Isten egyes gyermekeinek és a családjuknak nyújtandó szolgálattételre irányul. Mivel ez az Ő egyháza, szolgáiként mi is az egyénre irányítjuk szolgálattételünket, éppen úgy, ahogyan Ő is tette. Szolgálattételünket az Ő nevében, az Ő hatalmával és felhatalmazásával, és az Ő szeretetteljes kedvességével fogjuk végezni.”[3]

A bejelentés óta elképesztő reakciókat láttunk tőletek! A világ szinte minden cövekéből hatalmas sikerekről számoltak be nekünk e változásoknak az élő prófétánk iránymutatása szerinti véghezvitelében. Ide tartozik a szolgálattevő fivérek és nővérek beosztása családokhoz, a fiatal férfiakat és fiatal nőket is magukban foglaló párok kialakítása, valamint a szolgálattételi interjúk.

Nem gondolom, hogy véletlen lenne, hogy a szolgálattételről szóló kinyilatkoztató bejelentés hat hónappal megelőzte a tegnapi kinyilatkoztató bejelentést „egy újfajta egyensúly[ról] és kapcsolat[ról]… az otthoni és az egyházbeli evangéliumi tanítás között”[4]. Januártól kezdve, amikor egy órával kevesebbet töltünk majd egyházi hódolattal, minden, amit a szolgálattétel során megtanultunk, segíteni fog abban, hogy kiegyensúlyozzuk a hiányzó egy órát egy magasztosabb és szentebb otthonközpontú sabbatnapi élménnyel a családunk és szeretteink körében.

Ha ez a szervezeti felépítés már a helyén van, akkor feltehetjük a kérdést: „Honnan tudhatjuk, hogy vajon az Úr módján végezzük-e a szolgálattételt? Vajon úgy segítünk a Jó Pásztornak, ahogy azt Ő szeretné?”

Nemrég Henry B. Eyring elnök egy beszélgetésben méltatta, ahogy a szentek alkalmazkodnak ezekhez a jelentős változásokhoz, ugyanakkor kifejezésre juttatta őszinte reményét is, miszerint az egyháztagok felismerik, hogy a szolgálattétel több annál, hogy „csupán kedvesek vagyunk”. Ezzel nem azt mondom, hogy a kedvesség nem fontos, hanem azt, hogy akik megértik a szolgálattétel valódi lelkületét, azok felismerik, hogy az messze túlmutat a puszta kedvességen. Az Úr módján végezve a szolgálattételnek messzemenő, az egész örökkévalóságba is begyűrűző jó hatása lehet, amint az Godoy elder esetében is történt.

„A Szabadító a példájával mutatta meg, hogy mit jelent a szolgálattétel, amikor… szeretetből szolgált… [T]anította, vigasztalta és megáldotta a körülötte lévőket, imádkozott értük, és hívta őket, hogy kövessék Őt. […] Amikor az egyház tagjai [emelkedettebb, szentebb módon végeznek] szolgálattételt…, imádságos lélekkel igyekeznek úgy szolgálni, ahogy azt Ő tenné: …»mindig őrköd[ni] az egyház felett, és velük le[nni] és erősít[eni] őket«, »[meglátogatni] minden egyháztag házát«, és mindegyiküknek segíteni Jézus Krisztus igaz tanítványává válni.”[5]

Tudjuk, hogy az igazi pásztor szereti a juhait, név szerint ismeri őket, és „személyes érdeklődéssel” van irántuk.[6]

Egy régi barátom kemény munkát végző állattenyésztőként élte az életét – szarvasmarhát és juhokat tartott a zord Sziklás-hegységben. Egyszer megosztotta velem, milyen kihívásokat és veszélyeket rejt a juhtartás. Elmondta, hogy kora tavasszal, amikor már majdnem elolvadt a kiterjedt hegyvonulatot borító hó, nyárra felvitte a hegyekbe a család nagyjából 2000 juhból álló nyáját. Ott őrködött a juhok felett egészen késő őszig, amikor a nyári legelőjükről átvitte őket a pusztában található téli legelőjükre. Elmondta, mennyire nehéz egy hatalmas juhnyáj gondozása, hogy korán kezdődik és későn végződik a nap – jóval napkelte előtt kelt, és bőven sötétedés után végzett. Egyedül nem is tudta volna megoldani.

Mások is segítettek neki a nyáj gondozásában, a tapasztalt munkásokhoz fiatalok társultak, akiknek hasznára vált azok bölcsessége. Számíthatott még két öreg lóra, két idomítás alatt álló csikóra, két öreg juhászkutyára, valamint két vagy három juhászkutyakölyökre. A nyár folyamán a barátom és a nyája szembenézett viharral és zivatarral, betegséggel, sérülésekkel, aszállyal és szinte minden más elképzelhető nehézséggel. Voltak olyan évek, amikor egész nyáron vizet kellett hordaniuk a nyájnak, csak hogy életben tartsák a juhokat. Aztán minden évben késő ősszel a téli időjárás fenyegető közeledtére levitték a juhokat a hegyről, és amikor megszámolták, általában legalább 200 elveszett.

A hegyekbe kora tavasszal felvitt 2000-ről a birkanyáj létszáma mindig 1800 alá esett vissza. A hiányzó juhok nagy része nem betegség vagy természetes halál által veszett el, hanem olyan ragadozók miatt, mint a puma vagy a prérifarkas. Ezek a ragadozók általában a nyáj biztonságától elkóborló juhokat kapták el, akik kivonták magukat a pásztoruk nyújtotta védelem alól. Átgondolnátok egy pillanatra lelki összefüggésben azt, amit az imént mondtam? Ki a pásztor? Kikből áll a nyáj? Kik a pásztor segítői?

Maga az Úr Jézus Krisztus mondta, hogy „én vagyok a jó pásztor; és ismerem az enyéimet, …és életemet adom a juhokért”[7].

Nefi próféta is azt tanította, hogy Jézus „eteti juhait, és őbenne lelnek legelőre”[8]. Én maradandó békére lelek annak tudatában, hogy „az Úr az én pásztorom”[9], és hogy Ő mindannyiunkat ismer és vigyáz ránk. Amikor az élet viharaival és zivataraival, betegségeivel, sérüléseivel és aszályaival találjuk szembe magunkat, akkor az Úr – a mi Pásztorunk – lesz a mi szolgálattevőnk. Újra éppé teszi a lelkünket.

Ugyanúgy, ahogyan a barátom fiatal és idős munkások, lovak és juhászkutyák segítségével gondozta a juhait, az Úr is segítséget kér az Ő nyájához tartozó juhok gondozásának erőt próbáló munkájában.

Szerető Mennyei Atyánk gyermekeiként és az Ő nyájába tartozó juhokként élvezzük annak áldását, hogy Jézus Krisztus egyénenként nyújt nekünk szolgálattételt. Ezzel egyidejűleg nekünk is feladatunk pásztorként szolgálattétel által segítséget nyújtani a körülöttünk lévőknek. Megszívleljük az Úr szavát: „engem fogsz szolgálni, és az én nevemben indulsz és gyűjtöd össze juhaimat”[10].

Ki tehát a pásztor? Isten királyságában minden férfi, nő és gyermek pásztor. Nincs szükség hozzá elhívásra. Attól a pillanattól fogva, hogy kiemelkedünk a keresztelés vizéből, megbízást kapunk erre a munkára. Szeretettel közeledünk másokhoz, mert ennek a megtételét parancsolta nekünk a Szabadító. Alma kihangsúlyozta: „Mert melyik… az a pásztor, akinek ha sok juha van, ne vigyázna rájuk, hogy a farkasok be ne menjenek és fel ne falják a nyáját?… Nem űzi-e ki azt?”[11] Ha a felebarátaink fizikai vagy lelki tekintetben szorult helyzetbe kerülnek, akkor a segítségükre sietünk. Viseljük egymás terheit, hogy azok könnyűek lehessenek. Gyászolunk azokkal, akik gyászolnak. Megvigasztaljuk azokat, akik vigasztalásra szorulnak.[12] Az Úr szeretetteljesen elvárja ezt tőlünk. És el fog jönni a nap, amikor felelősségre vonnak majd minket azért, hogy szolgálattétel formájában milyen gondot viseltünk az Ő nyájára.[13]

A pásztor barátom megosztotta velem a juhok őrzésének egy másik fontos elemét. Elmondta, hogy az elkóborló juhok fokozottan ki vannak téve a ragadozók jelentette veszélynek. A saját és a munkásai idejének 15 százalékát tulajdonképpen az elveszett juhok keresése teszi ki. Minél hamarabb rátalálnak az elveszett juhokra, mielőtt még messzire sodródnának a nyájtól, annál kevésbé valószínű az, hogy a juhoknak bántódása esik. Az elveszett juhok visszahozatala nagymértékű türelmet és fegyelmezettséget igényelt.

Néhány éve találtam egy cikket a helyi újságban, amely annyira érdekes volt, hogy eltettem. A címoldalon ez állt: „Az elszánt kutya nem hagyja magára az elveszett juhokat.”[14] A cikk néhány juhról szól egy farmon, nem messze a barátom birtokától, akiket valahogy hátrahagytak a nyári legelőn. Két vagy három hónappal később a hó miatt ott is ragadtak a hegyekben. Amikor a juhokat hátrahagyták, a juhászkutya is velük maradt, mivel az ő kötelessége volt őrizni és védeni a juhokat. Nem hagyta abba az őrködést! Ottmaradt, hónapokon át körözve az elveszett juhok körül a hideg és havas időben, védelmül szolgálva a juhokat bántani akaró prérifarkasok, pumák vagy bármely más ragadozó ellen. Addig maradt ott, amíg vissza nem tudta vezetni a juhokat a pásztor és a nyáj biztonságába. Az e cikk főoldalán lévő képen megláthatjuk a juhászkutya szemében és viselkedésében a jellemét.

A Szabadító egyik példázata és tanítása az Újszövetségben további meglátásokkal szolgál azt illetően, hogy mi a feladatunk pásztorokként, szolgálattevő nővérekként és fivérekként az elveszett juhokra nézve:

„Melyik ember az közületek, a kinek ha száz juha van, és egyet azok közül elveszt, nem hagyja ott a kilenczvenkilenczet a pusztában, és nem megy az elveszett után, mígnem megtalálja azt?

És ha megtalálta, felveti az ő vállára, örülvén.

És haza menvén, egybehívja barátait és szomszédait, mondván nékik: Örvendezzetek én velem, mert megtaláltam az én juhomat, a mely elveszett vala.”[15]

A példázatban szereplő tanítást összefoglalva erre az értékes tanácsra lelünk:

Azonosítsuk be az elveszett juhokat.

Keressük őket addig, amíg meg nem találjuk.

Ha megtaláltuk, előfordulhat, hogy a vállunkra kell vennünk őket, és úgy hazavinnünk.

Visszaérkezésükkor vegyük őket körbe barátokkal.

Testvérek, a legnagyobb kihívásaink és a legnagyobb jutalmaink az elveszett juhokért végzett szolgálattételünk során érkezhetnek. A Mormon könyvében az egyház tagjai „őrködtek népük felett, és az igazlelkűséggel kapcsolatos dolgokkal táplálták őket”[16]. Követhetjük példájukat, szem előtt tartva azt, hogy „a szolgálattételt a Lélek vezérli; rugalmas; és az egyes egyháztagok szükségleteire szabott.” Az is elengedhetetlen, hogy igyekezzünk segíteni „az egyéneket és a családokat a következő szertartásukra való felkészülésben, a …szövetsége[i]k betartásában, valamint az önellátóvá válásban.”[17]

Mennyei Atyánk számára minden lélek értékes. Személyes felszólítása, miszerint végezzünk szolgálattételt, rendkívül értékes és fontos számára, hiszen ez az Ő munkája és dicsősége. Ez szó szerint az örökkévalóság munkája. Minden egyes gyermekének határtalan lehetőségei vannak az Ő szemében. Ő olyan szeretettel szeret benneteket, amelyet fel sem tudtok fogni. Az odaadó juhászkutyához hasonlóan az Úr is fennmarad a hegyen, hogy védjen benneteket, amikor jön a vihar, a zivatar, a hó és még sok minden más.

Russell M. Nelson elnök a legutóbbi konferencián azt tanította nekünk: „A világhoz [és én hozzátenném: »a szolgálattételünkben részesülő nyájhoz«] szóló üzenetünk egyszerű és őszinte: Isten minden gyermekét – a fátyol mindkét oldaláról – hívjuk, hogy jöjjenek a Szabadítójukhoz, nyerjék el a szent templom áldásait, részesüljenek maradandó örömben, és váljanak érdemessé az örök életre.”[18]

Emeljük hát fel tekintetünket erre a prófétai jövőképre, hogy a templom, és végső soron a Szabadítónk, Jézus Krisztus felé terelgethessünk lelkeket. Ő nem várja el tőlünk, hogy csodát tegyünk. Csupán azt kéri tőlünk, hogy hozzuk Őhozzá a testvéreinket, mert Őneki hatalmában áll a lelkek megváltása. És ezt téve miénk lehet és miénk is lesz ez az ígéret: „És mikor megjelenik a főpásztor, elnyeritek a dicsőségnek hervadatlan koronáját.”[19] Erről – és Jézus Krisztusról, a mi Szabadítónkról és Megváltónkról – teszek tanúbizonyságot, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Russell M. Nelson: Bátran végezzük. Liahóna, 2018. máj. 118. ↩

Vö. Russell M. Nelson: Szolgálattétel. Liahóna, 2018. máj. 100. ↩

Russell M. Nelson: Az Isten hatalmával és felhatalmazásával végzett szolgálattétel. Liahóna 2018. máj. 69. ↩

Russell M. Nelson: Bevezető gondolatok. Liahóna, 2018. nov. 8. ↩

Szolgálattétel megerősített melkisédeki papsági kvórumokkal és Segítőegyletekkel. Az Első Elnökség 2018. április 2-án keltezett levelének melléklete, ministering.lds.org/hun; Móziás 18:9; Tan és szövetségek 20:51, 53; lásd még János 13:35. ↩

Lásd James E. Talmage, Jesus the Christ (1916), 417. ↩

János 10:14–15. ↩

1 Nefi 22:25. ↩

Zsoltárok 23:1; kiemelés hozzáadva. ↩

Móziás 26:20. ↩

Alma 5:59. ↩

Lásd Móziás 18:8–9. ↩

Lásd Máté 25:31–46. ↩

Lásd John Wright, “Safe or Stranded? Determined Dog Won’t Abandon Lost Sheep,” Logan Herald Journal, Jan. 10, 2004, hjnews.com. ↩

Lukács 15:4–6. ↩

Móziás 23:18. ↩

Szolgálattétel megerősített melkisédeki papsági kvórumokkal és Segítőegyletekkel. 4., 5., ministering.lds.org/hun. ↩

Russell M. Nelson: Bátran végezzük. 118.; kiemelés hozzáadva. ↩

1 Péter 5:4. ↩